\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{titlesec}
% Для разных формул
\usepackage{amsmath}
% Для целых чисел
\usepackage{amsfonts}
% Color
\usepackage[table]{xcolor}
%Source code
\usepackage{listings}
%image
\usepackage[final]{graphicx}
\graphicspath{{img/}}

%correct work for source code
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  frame=single,
  breaklines=true,
}

\pagestyle{plain}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

\begin{document}
\title{Отчет о проделанной работе по предмету пакеты прикладных программ. \\ Вариант – 4}
\author{Н.Р. Карацев}
\date{\today}
\maketitle
\newpage

\section{Нахождение корня методом хорд и касательных}

\subsection{Теоретическая часть}
Метод хорд и касательных — итерационный численный метод приближённого нахождения корня уравнения. \\
Если $f^\prime(x)*f^{(\prime\prime)}(x)>0$, то рассчет производится по формулам:
\begin{align*}
	a_{k+1}=a_k-\frac{b_k-a_k}{f(b_k)-f(a_k)}*f(a_k), \\
	b_{k+1}=b_k-\frac{1}{f^\prime(b_k)}*f(b_k).
\end{align*}
Если $f^\prime(x)*f^{(\prime\prime)}(x)<0$, то рассчет производится по формулам:
\begin{align*}
a_{k+1}=a_k-\frac{1}{f^\prime(a_k)}*f(a_k),\\
b_{k+1}=b_k-\frac{b_k-a_k}{f(b_k)-f(a_k)}*f(b_k).
\end{align*}
Расчёт заканчивается, когда $\Delta_k=b_k-a_k<0,00001$.
\subsection{Текст программы}
\begin{lstlisting}[language=Scilab]
f = figure();

Title=uicontrol(f, "style", "text", "string", "$y=\sqrt{x}-2\cos(\frac{\pi}{2}x)$", "position", [230 420 150 40], "fontsize",12);
A=uicontrol(f, "style", "text", "string", "$Left side$", "position", [5 10 110 40], "fontsize",12);
A1=uicontrol(f, "style", "edit", "string", "0.15", "position", [120 10 50 40], "fontsize",12);

B=uicontrol(f, "style", "text", "string", "$Right side$", "position", [180 10 120 40], "fontsize",12);
B1=uicontrol(f, "style", "edit", "string", "0.9", "position", [310 10 40 40], "fontsize",12);

button=uicontrol(f,"style","pushbutton","string","$Show$", "Callback", "Show", "position", [360 10 100 40]);

function Show()
inputA = evstr(get(A1,'string'));
inputB = evstr(get(B1,'string'));
x=[inputA:0.01:inputB]';
f1=sqrt(x)-2*cos((%pi*x)/2);
f2=(2*sqrt(x))^(-1)+%pi*sin((%pi*x)/2);
f3=(%pi^2*cos(%pi*x/2))/2-(4*x^(3/2))^(-1);
plot2d(x, [f1 f2 f3],[1,2,3],leg="$f(x)$@$f(x)/dx$@$f(x)/dx^2$",rect=[inputA,-10,inputB,10],rect=[inputA,-10,inputB,10],axesflag=5);
xs2eps(gcf(),'/home/main/Desktop/ppp/lab2_graph1.eps')

InA= 0.15;
InB= 0.9;
fd= mopen('/home/main/Desktop/ppp/report.txt', 'wt')
mfprintf(fd,"k    ak       bk      abs      f(ak)    f(bk)    f''(bk)\n");
k=0;
dif=abs(InB-InA);
fa = sqrt(InA)-2*cos((%pi*InA)/2);
fb = sqrt(InB)-2*cos((%pi*InB)/2);
fsa = (2*sqrt(InB))^(-1)+%pi*sin(%pi*InB/2);
mfprintf(fd,"%i %8.5f %8.5f %8.5f %8.5f %8.5f %8.5f\n",k,InA,InB,dif,fa,fb,fsa);
while dif>=0.00001,
InA = InA - ((dif)/(fb-fa))*fa;
InB = InB - (1/fsa)*fb;
fa = sqrt(InA)-2*cos((%pi*InA)/2);
fb = sqrt(InB)-2*cos((%pi*InB)/2);
fsa =(2*sqrt(InB))^(-1)+%pi*sin(%pi*InB/2);
k=k+1;
dif=InB-InA;
mfprintf(fd,"%i %8.5f %8.5f %8.5f %8.5f %8.5f %8.5f\n",k,InA,InB,dif,fa,fb,fsa);
end
mclose(fd);
endfunction

\end{lstlisting}

\subsection{Результаты рассчета}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{lab2_graph1.eps}
\text{Рис. 1. График функции, первой и второй производных}
\end{center}
Таблица итераций процесса:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$k$ & $a_k$ & $b_k$ & ${\Delta}_k = b_k-a_k$ & $f(a_k)$ & $f(b_k)$ & $f{'}(b_k)$ \\
\hline
0&0.00000&5.00000&5.00000&2.00000&-24.43268&-8.08215 \\
\hline
1&0.37832&1.97696&1.59864&1.71545&-4.69854&-5.79121 \\
\hline
2&0.80588&1.16564&0.35975&0.73550&-0.57037&-4.16935 \\
\hline
3&1.00850&1.02883&0.02033&0.04917&-0.02686&-3.77106 \\
\hline
4&1.02165&1.02171&0.00006&0.00014&-0.00008&-3.74942 \\
\hline
5&1.02169&1.02169&0.00000&0.00000&-0.00000&-3.74936 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage

\section{Интерполяционный многочлен Лагранжа}

\subsection{Теоретическая часть}
Интерполяционный многочлен Лагранжа — это многочлен минимальной степени, принимающий данные значения в данном наборе точек. Для n+1 пар чисел $(x_0, y_0), (x_1, y_1),\ldots, (x_n, y_n)$, где все $x_j$ различны, существует единственный многочлен $L(x)$ степени не более $n$, для которого 
\begin{displaymath}
L(x_j) = y_j. \ \ \ \ (2.1)
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
L_n(x)=\sum_{i=0}^{n}y_i\frac{(x-x_0)\ldots(x-x_{i-1})(x-x_{i+1})\ldots(x-x_n)}{(x_i-x_0)\ldots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\ldots(x_i-x_n)} \ \ \ \ (2.2)
\end{displaymath}

\subsection{Текст программы}
\begin{lstlisting}[language=Scilab]

f = figure();
plot2d(0,0,1,rect=[15,1,18,1.3], frameflag=3)

function [result] = calcL(array, current, pLagrange)
result = 1;
for i=1:length(array)
if current <> i then
result = result * (pLagrange - array(i)) / (array(current) - array(i));
end
end
endfunction

function [result] = interL(array, arrayL)
result = 0;
for i = 1:length(arrayL)
result = result + array(i) * arrayL(i); 
end
endfunction

X = [15.000000 15.9000000 16.800000 17.700000];
Y = [1.1760913 1.2013971 1.2253093 1.2479733];

point = 15.6000000;
arrayLagrange = zeros(1, 4);
polynom = poly(0, 'x');

for i = 1:length(X)
arrayLagrange(i) = calcL(X, i, polynom);
end

resultLagrange = interL(Y, arrayLagrange);
disp(resultLagrange);
printf("\n");

xpoly(X,Y,"marks");
e=gce();
set(e,"mark_style",4);
plot(X, horner(polynom,Y));
xs2eps(gcf(),'/home/main/Desktop/ppp/lab3_graph1.eps');

arrayLagrange = zeros(1, 4);
for i = 2:length(X)
arrayLagrange(i) = calcL(X, i, point);
printf("F(%i) = %s\n", X(i), string(arrayLagrange(i)));
end

printf("\n");
resultLagrange = interL(Y, arrayLagrange);
printf("result = %s, x = %s", string(resultLagrange), string(point));

\end{lstlisting}

\subsection{Результаты рассчета}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{lab3_graph1.eps}
	\text{Рис. 2. График интерполяционного многочлена с исходными точками}
\end{center}
Результат работы программы:
\begin{displaymath}
0.4159655 +0.0798839x -0.0024459x^2 +0.0000332x^3
\end{displaymath}
\begin{lstlisting}
F(15) = 0.1728395
F(15) = 1.037037
F(16) = -0.2592593
F(17) = 0.0493827

result = 1.1931239, when x = 15.6
\end{lstlisting}

\end{document}	
